
<!-- README.md is generated from README.Rmd. Please edit that file -->

# datalibaba <img src='man/figures/logo.png' align="right" height="139" />

<!-- badges: start -->
<!-- badges: end -->

{datalibaba} est un ensemble de fonctions visant à faciliter
l’alimentation du serveur de données du DREAL <datalab/> Pays de la
Loire. Site web de présentation du package :
<https://dreal-pdl.gitlab-pages.din.developpement-durable.gouv.fr/csd/datalibaba/index.html>

## Installation

``` r
remotes::install_gitlab('dreal-pdl/csd/datalibaba', host = "gitlab-forge.din.developpement-durable.gouv.fr")
```

## Example

``` r
library(datalibaba)
```

### Vérifier la configuration de son poste

La fonction `check_server_renviron()` permet de s’assurer que les
variables systèmes sont bien activées.

``` r
check_server_renviron()
```

Elle doivent être de la forme :

    server=adresse_ip
    user_does=identifiant
    pwd_does=lemotdepassesansquote
    port=lenumerodeport 

Le suffixe `does` du nom d’utilisateur et du mot de passe peut être
remplacé par n’importe quel suffixe permettant d’identifier le rôle de
connexion ou autre, par exemple, `user_dreal` et `pwd_dreal`. Mais en
l’état des développements actuels, la fonction `check_server_enriron()`
ne les reconnaîtra pas comme valides alors qu’ils le sont.

Un pas à pas complet est présenté sur la vignette ‘Configurer son poste
pour utiliser {datalibaba}’(`vignette("tuto_config")`).

### Se connecter

`con` sera utilisée ensuite sur l’ensemble des autres fonctions pour
dialoguer avec le serveur de base de données.

``` r
con <- connect_to_db(db = "datamart", user = "does")
```

### Lister les schémas

``` r
list_schemas(con)
```

### Lister les tables d’un schéma

Ici on liste les table du schéma “public”

``` r
list_tables(con, "public")
```

### Charger une table

Un dataframe de votre environnement peut être chargée dans le serveur de
base de données

``` r
post_data(con, data = head(iris), schema = "public", table = "iris").
```

La fonction `poster_data()` se veut plus complète :

-   elle ouvre et ferme la connexion au SGBD,  
-   elle gère les dataframes spatiaux, les variables temporelles et les
    facteurs,  
-   elle adapte le dataset posté pour respecter quelques contraintes
    d’administration du SGBD (normalisation du nom des variables, ajout
    de clé primaire, et pour les tables spatiales : ajout d’index
    spatial, déclaration du CRS et du nb de dimensions de la
    géométrie)  
-   poste quelques métadonnées en commentaire de la table (auteur du
    chargement et sa date)  
-   ajoute les droits de lecture/écriture du schéma à la table postée.

Le schéma spécifié en argument est créé s’il n’existe pas.

``` r
poster_data(data = iris, table = "test_iris", schema = "public", db = "public", user = "does", overwrite = TRUE)
```

### Télécharger une table

Une table du serveur de base de données peut être téléchargée en
dataframe.

``` r
db_iris <- get_data(con, schema = "public", table = "iris")
```

La fonction `importer_data()` se veut plus complète :

-   elle ouvre et ferme la connexion au SGBD,
-   elle gère les dataframes spatiaux, les variables temporelles et les
    facteurs,
-   et ‘déstandardise’ les noms de champs si le dataset a été posté avec
    `poster_data()`,

de manière à retrouver le dataframe dans l’état précis où il était avant
son versement au SGBD.

``` r
db_iris <- importer_data(table = "test_iris", schema = "public", db = "public", user = "does", overwrite = TRUE)
```

### Poster des métadonnées en commentaires

On peut commenter les tables chargées sur le SGBD depuis RStudio :

``` r
commenter_table(comment = "Je suis un commentaire important sur la table test_iris.", table = "test_iris", 
                schema = "public", db = "public", user = "does")
```

En dehors des informations spécifiées au niveau de l’argument *comment*,
la fonction ajoute le nom de l’auteur et la date du commentaire.

Des fonctions existent également pour commenter un schéma :
`commenter_schema()` ou un champ de table (= une variable ou un
attribut) : `commenter_champ()`.

Enfin la fonction `post_dico_attr()` permet de verser tout un
dictionnaire d’attributs/dictionnaire des variables en commentaires de
champ à partir d’un dataframe. Ce dataframe doit comprendre deux champs
: le 1er pour le nom des variables, le second pour leur explicitation.
Le nommage de ces deux champs n’a pas d’importance, leur ordre importe
en revanche. Ce dataframe peut comprendre autant de lignes que
d’attributs que l’on souhaite documenter.

``` r
dico_iris <- data.frame(VAR = names(iris), VAR_LIB = paste("ceci est le libellé descriptif de", names(iris)))
post_dico_attr(dico = dico_iris, table = "test_iris", schema = "public", db = "public", user = "does")
```

### Récupérer des commentaires de tables SGBD

On peut récupérer les commentaires de tables chargées sur le SGBD dans
RStudio :

``` r
dico_var <- get_table_comments(table = "test_iris", schema = "public", db = "public", user = "does")
```

On récupère à la fois les commentaires de champs et le commentaire de la
table.
